
%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{color}

\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}

\setlist[itemize]{noitemsep}
\linespread{1.4}

\begin{document} 

% Title page

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\LARGE Projektowanie Systemów CAD/CAM}\\[2.5cm]
{ \huge \bfseries Sprawozdanie\\ \emph{WebGL}\\[2cm]}

\large{
Bartosz Ciechanowski\\
Adrian Krupa
 }
\vfill

{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak

\tableofcontents 

\pagebreak


% Meat


\section{Opis projektu}

Celem projektu było stworzenie aplikacji transformującej dany plik wejściowy opisujący trójwymiarową scenę na wynikowy plik HTML renderujący tę scenę przy pomocy technologii WebGL.

\subsection{Format wejściowy}

Za format plików wejściowych przyjęto JSON, a wybór ten podyktowany był trzema przesłankami. Po pierwsze, jest to format tekstowy co znacznie ułatwia jego oglądanie i poprawianie bez potrzeby korzystania z dodatkowych programów. Po drugie, pozwala on na tworzenie zagnieżdżonych struktur co znacznie uprościło konstruowanie złożonych scen z jasno określoną hierarchią obiektów. Po trzecie wreszcie, praktycznie dla wszystkich języków programowania dostępne są biblioteki parsujące ten format.


\subsection{Pliki wynikowe}

Efektem pracy stworzonego programu jest pojedynczy plik HTML gotowy do otworzenia w przeglądarce internetowej oraz trzy pomocnice pliki JavaScript zawierające wygenerowaną scenę, pomocnicze funkcje konfiguracyjne oraz bibliotekę do obliczeń matematycznych.

\section{WebGL}

WebGL to technologia pozwalająca na renderowanie grafiki 3D bezpośrednio w oknie przeglądarki internetowej \emph{bez} stosowania dodatkowych pluginów. Zawartość renderowanej sceny jest wyświetlana w elemencie \texttt{canvas}, same funkcje WebGLowe są wywoływane przy pomocy JavaScriptu, natomiast shadery wierzchołków i fragmentów są pisane w \emph{GLSL} (\emph{OpenGL Shading Language})

\subsection{Zarys historyczny}

WebGL oparty został na technologi OpenGL ES 2.0, który jest z kolei mobilnym odpowiednikiem desktopowej wersji OpenGL. Chociaż prace nad wprowadzeniem grafiki 3D były prowadzone w Mozilli już w 2006 roku, to dopiero w 2009 Khronos Group oficjalnie rozpoczął pracę nad stworzeniem i standaryzacją technologii, by wypuścić pierwszą wersję specyfikacji w marcu 2011 roku.

Obecnie są prowadzone pracę nad drugą wersją WebGL, tym razem opartą na OpenGL ES 3.0.

\subsection{Najważniejsze cechy}

WebGL narzuca współczesny styl programowania kart graficznych w postaci programowalnego potoku renderowania choć w nieco ograniczonej postaci. Mimo że nowoczesne karty graficzne umożliwiają programowanie fazy tworzenia geometrii czy teselacji, to WebGL wykorzystuje jedynie shadery wierzchołków i fragmentów. Co ważne, nie ma możliwości programowania w stylu \emph{fixed pipeline} – wyświetlenie nawet najprostszego trójkąta wymaga pisania shaderów.

Wprowadzenie WebGL wzbogaciło JavaScript o typowane tablice mogące jawnie przechowywać 32-bitowe zmienne typu \texttt{float}. W ten sposób unika się niepotrzebnej konwersji pomiędzy wbudowanym w JavaScript typem \texttt{Number} (64-bitowa liczba zmiennoprzecinkowa), a natywnym dla kart graficznych typem \texttt{float}.

Najnowsze wersje wszystkich wiodących przeglądarek wspierają technologię WebGL, choć nie w każdej jest ona domyślnie włączona.



\section{Budowa aplikacji}

\subsection{Program główny}
Program główny został napisany w języku C++. Jego pracę możemy podzielić na trzy etapy.

\subsubsection{Wczytanie sceny}
Pierwszym krokiem jest wczytanie całej sceny zapisanej w pliku JSON zgodnego z formatem wejściowym. Plik wejściowy jest parsowany za pomocą biblioteki pomocniczej \texttt{rapidjson}. Wszystkie wczytane dane zapisywane są w obiektach typu \texttt{SceneObject} a cała hierarchia obiektów na scenie jest zapamiętana za pomocą wskaźników. Dodatkowo do operacji macierzowych wykorzystywana jest biblioteka \texttt{armadillo}.

\subsubsection{Wczytanie modeli}
Drugim krokiem jest przejście po wszystkich zapamiętanych obiektach sceny i wczytanie ich modeli. Program obsługuje format OBJ, głównie ze względu na jego prostotę. Dla każdego modelu wczytywane są pozycje wierzchołków w postaci trzech liczb zmiennoprzecinkowych oraz ściany w postaci trzech liczb naturalnych oznaczających indeksy wierzchołków ścian. Następnie dla każdego wierzchołka trzeba policzyć wektor normalny wykorzystywany przy oświetleniu. Dla każdej ściany, za pomocą iloczynu wektorowego, obliczany jest wektor normalny. Następnie dla każdego wierzchołka sumowane są wektory normalne ścian przyległych do tego wierzchołka. Na końcu wektory normalne są normalizowane. Złożoność takiej metody jest liniowa. Lepsze obliczanie wektorów normalnych, traktujące wierzchołki blisko siebie powoduje wzrost złożoności do kwadratu.

\subsubsection{Generowanie sceny}
Ostatnim krokiem jest wygenerowanie wszystkich plików \emph{html} i \emph{javascript}. Jedynym plikiem, który zmienia się w zależności od danych wejściowych jest plik \texttt{models.js}. Zawartość pozostałych plików jest na stałe wpisana do aplikacji. W pliku \texttt{models.js} znajdują się dwie tablice,
lista wierzchołków wraz z ich kolorami i wektorami normalnych, oraz lista indeksów tworząca ściany. 

\subsection{Strona WWW}

\subsubsection{Shadery}

Kod shaderów są zagnieżdżone w tagu \texttt{script}. Są one osadzone bezpośrednio w kodzie strony, ale znajduję się one w tagu \texttt{head}. W ten sposób nie są jawnie wyświetlane użytkownikowi, ale kod JavaScript ma do nich bezpośredni dostęp ponieważ mają one swoją reprezentację w drzewie DOM.

W naszym projekcie zdecydowaliśmy się na zastosowanie modelu oświetlenia Phonga, choć z pominięciem oświetlenia \emph{specular}. Z każdym wierzchołkiem jest związana jego pozycja, normalna i kolor. Shader wierzchołków jest konfigurowany kolorem i pozycją oświetlenia na scenie. Są one wykorzystywane do liczenia finalnych kolorów wierzchołków, które są następnie interpolowane przez kartę graficzną i przypisywane odpowiednim pikselom ekranu w shaderze fragmentów.

\subsubsection{Obliczenia macierzowe}

Chociaż większość obliczeń macierzowych jest wykonywanych w shaderze wierzchołków, to drobną, wspólną dla wszystkich elementów część wykonujemy bezpośrednio w kodzie JavaScriptowym. W ten sposób unikając niepotrzebnego zwielokrotniania pracy. W naszym projekcie posłużyliśmy się pomocniczą biblioteką \emph{glMatrix}, która w przystępny sposób opakowuje typowe operacje na macierzach przekształceń.

\subsubsection{Interakcja z użytkownikiem}

Użytkownik strony może poruszać się po wygenerowanej scenie przy pomocy myszki i klawiatury. Obsługa zdarzeń tych urządzeń może być obsługiwana bezpośrednio przez JavaScript. Na ich podstawie strona uaktualnia bieżące macierze transformacji kamery.

Warto odnotować, że przeglądarka Chrome umożliwia całkowite przejęcie kontroli nad myszką, w taki sposób, że nie zatrzymuje się ona na krawędzi ekranu, podobnie jak ma to miejsce w grach typu \emph{First Person Shooter}. Ze względu na to, że pozostałe przeglądarki nie udostępniają takiej możliwości pozostaliśmy przy tradycyjnym interfejsie wymagającym przytrzymania lewego przycisku myszy w celu obrócenia kamery.

\section{Podsumowanie}

Udało się stworzyć aplikację z prostym interfejsem, dzięki której można wygenerować statyczną scenę i wyświetlić ją w przeglądarce internetowej za pomocą technologii WebGL. Dzięki zastosowaniu formatów JSON i OBJ użytkownik może łatwo stworzyć lub edytować scenę za pomocą dowolnego edytora tekstu.

\end{document}
